% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures,piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={7},titre={Logique, exercices Correction},mois=Avril,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH07 - Compléments de logique - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item P : \og $\forall x$ réel ; $x^2=9$ \fg\ est \textsf{faux}, on peut voir que $4^2=16\neq9$ (contre-exemple).
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La négation de \og $\forall x \in \R$ ; $x^3 \neq 8$ \fg\ est \og $\exists x \in \R$ ; $x^3=8$\fg.
		\item La négation de \og $\forall n \in \N$ ; $2^n < 100$ \fg\ est \og $\exists n \in \N$ ; $2^n \pg 100$ \fg.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item \og $\exists x \in \R$ ; $3x=2$ \fg est \textsf{vrai}, il suffit de considérer $x=\nicefrac{2}{3}$.
		
		Sa négation est \og $\forall x \in \R$ ; $3x\neq2$ \fg.
		\item \og $\forall x \in \R$ ; $x=x+1$ \fg\ est \textsf{faux}, car $x \neq x+1$ pour tout réel $x$ !
		
		Sa négation est \og $\exists x \in \R$ ; $x \neq x+1$ \fg.
		\item \og $\forall x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x \pp y$ \fg\ est \textsf{faux}, il suffit de considérer $x=10$ et $y=9,5$ (contre-exemple).
		
		Sa négation est \og $\exists x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x > y$ \fg. (\textsf{vrai}, il suffit de considérer $x=10$ et $y=9,5$ !)
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On peut proposer :
	
	\begin{itemize}
		\item \og $\forall x \in \R$, $x=2x+1$ \fg\ qui est \textsf{faux} (car pour $x=2$, $2x+1=5\neq2$).
		\item \og $\exists x \in \R$, $x=2x+1$ \fg\ qui est \textsf{vrai} (car on obtient $x=-1$).
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item \og $\exists n \in \N$ ; $3n=2$ \fg\ est \textsf{faux} car la seule valeur potentielle pour $n$ serait $\nicefrac{2}{3}$\ldots
		
		Sa négation est \og $\forall n \in \N$ ; $3n\neq2$ \fg.
		\item \og $\exists n \in \N$ ; $n=n+1$ \fg\ est \textsf{faux} car $n \neq n+1$.
		
		Sa négation est \og $\forall n \in \N$ ; $n \neq n+1$ \fg.
		\item \og $\exists x \in R$, $\exists y \in \N$ ; $x \pp y$ \fg\ est \textsf{vrai} car on peut choisir $x = 10,75$ et $y=12$.
		
		Sa négation est \og $\forall x \in R$, $\forall y \in \N$ ; $x > y$ \fg.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item \og $\forall x \in \R$ ; $p(x)$ \fg\ est \textsf{faux}, il suffit de considérer $x=-10$ pour laquelle $3x+5=-25 \pg 0$.
		\item \og $\exists x \in \R$ ; $p(x)$ \fg\ est \textsf{vrai}, il suffit de considérer $x=100$ pour laquelle $3x+5=305 > 0$.
		\item \og $\forall x \in \intervFO{-1}{+\infty}$ ; $p(x)$ \fg\ est \textsf{vrai} car si $x \pg -1$, alors $3x+5 \pg 2 > 0$.
		\item \og $\exists x \in \intervOF{-\infty}{2}$ ; $p(x)$ \fg\ est \textsf{faux} car pour  $x=-10$ on a $3x+5=-25 \pg 0$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item A : \og $\forall x \in \R$ ; $x^2 = 16$ \fg{} est \textsf{faux} car par exemple $5^2=25 \neq 16$.
		\item B : \og $\exists n \in \N$ ; $\sqrt{n} \in \N$ \fg{} est \textsf{vrai}, car par exemple $\sqrt{64} = 8 \in \N$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le contraire de C : \og $\exists x>0$ ; $5x+4 \neq 24$ \fg\ est $\overline{C}$ : \og $\forall x>0$ ; $5x+4 = 24$ \fg.
		\item Le contraire de D : \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x^2=2y+5$ \fg\ est $\overline{D}$ : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x^2 \neq 2y+5$ \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item P : \og $\exists x \in \R$ ; $x^2=144$ \fg\ est \textsf{vrai}, il suffit de considérer $x=12$.
		\item Q : \og $\forall n \in \N$ ; $\tfrac{n}{2} \in \N$ \fg\ est \textsf{faux}, il suffit de considérer $n=37$ pour lequel $\tfrac{37}{2}=18,5 \notin \N$.
		\item R : \og $\exists x \in \R$ ; $x=x+3$ \fg\ est \textsf{faux}, car $x \neq x+3$ pour toute valeur de $x$.
		\item S : \og $\forall x \pg 0$ ; $\exists y \in \R$, $y^2=x$ \fg\ est \textsf{vrai}, il suffit de choisir $y=\sqrt{x}$.
	\end{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item La négation de \og $\forall n \in \N$ ; $3^n  \pg \num{10000}$ \fg\ est \og $\exists n \in \N$ ; $3^n  < \num{10000}$ \fg.
		\item La négation de \og $\exists x \in \R$ ; $x^2-5x = 6$ \fg\ est \og $\forall x \in \R$ ; $x^2-5x \neq 6$ \fg.
		\item La négation de \og $\forall x \in\R$, $\forall y \in \R$ ; $(x+y)^2 \neq x^2 + y^2$ \fg\ est \og $\exists x \in\R$, $\exists y \in \R$ ; $(x+y)^2 = x^2 + y^2$ \fg.
		\item La négation de \og $\exists x \in\R$, $\exists y \in \R$ ; $(x+y)^2 = x^2 + 2xy + y^2$ \fg\ est \og $\forall x \in\R$, $\forall y \in \R$ ; $(x+y)^2 \neq x^2 + 2xy + y^2$ \fg.
	\end{enumerate}	
	\item Pour les propositions précédentes  :
	\begin{enumerate}
		\item La proposition est \textsf{faux}, car pour $n=2$ on a $3^n = 9 < \num{10000}$.
		\item La proposition est \textsf{vrai}, car pour $x=-1$ on a $x^2-5x=(-1)^2-5×(-1)=1+5=6$.
		\item La proposition est \textsf{faux}, car pour $x=y=0$ on a $\begin{dcases} x^2+y^2=0 \\ (x+y)^2=0 \end{dcases}$.
		\item La proposition est \textsf{vrai}, car c'est une \underline{identité remarquable}, qui est donc tout le temps vraie.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo5
\begin{enumerate}
	\item \og $\forall e \in \mathscr{E}$, $\exists p \in \mathscr{P}$ ; $q(e;p)$ \fg{}, se traduit par \og Tout élève connaît au-moins un professeur \fg.
	\item \og Il existe au-moins un élève qui connaît tous les professeurs \fg{} se traduit par \og $\exists e \in \mathscr{E}$, $\forall p \in \mathscr{P}$ ; $q(e;p)$ \fg.
	\item Pour $\overline{A}$ :
	\begin{itemize}
		\item \og $\exists e \in \mathscr{E}$, $\forall p \in \mathscr{P}$ ; $\overline{q(e;p)}$ \fg{} ;
		\item il existe (au-moins) un élève qui ne connaît aucun professeur.
	\end{itemize}
	
	Pour $\overline{B}$ :
	\begin{itemize}
		\item \og $\forall e \in \mathscr{E}$, $\exists p \in \mathscr{P}$ ; $\overline{q(e;p)}$ \fg{} ;
		\item \og Chaque élève ne connaît pas tous les professeurs \fg.
	\end{itemize} 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On explicite les ensembles :
	\begin{itemize}[]
		\item $A =\{x \in E \text{ ; } x \text{ est pair} \} = \{ 0;2;4;6;8;10;12 \}$ ;
		\item $B =\{x \in E \text{ ; } x \text{ est un multiple de 3} \} = \{ 0;3;6;9;12 \} $ ;
		\item $C=\{x \in E \text{ ; } x \text{ est un multiple de 4} \} = \{ 0;4;8;12 \}$.
	\end{itemize}
	\item On détermine, de manière directe ou en \og comprenant les ensembles \fg{} :
	\begin{enumerate}
		\item $A \cap  B = \{ 0;6;12 \} $ (multiples de 3 qui sont pairs) ;
		\item $A \cap  C = \{ 0;4;8;12 \}$ (multiples de 4 qui sont pairs) ; 
		\item $A \cup B = \{ 0;2;3;4;6;8;9;10;12 \} $ (multiples de 3 \textbf{ou} pairs) ; 
		\item $A \cup C = \{ 0;2;4;6;8;10;12 \} $ (multiples de 4 \textbf{ou} pairs) ; 
		\item $A \cap  \overline{B} = \{ 2;4;8;10 \}$ (pairs \textbf{et} non multiples de 3) ;
		\item $A \cap  \overline{C} = \{ 2;6;10 \}$ (pairs \textbf{et} non multiples de 4 : impossible !) ;
		\item $\overline{A} \cap  B = \{ 3;9 \} $ (impairs \textbf{et} multiples de 3) ;
		\item $\overline{A} \cap C = \varnothing$ (impairs \textbf{et} multiples de 4 : impossible) ;
		\item $(A \cup B) \cap  \overline{C} = \{ 2;3;6;9;10 \}$ (multiples de 3 ou pair \textbf{et} non multiple de 4).
	\end{enumerate}
	On constate que les « multiples de 3 impairs » correspondent aux éléments de $\overline{A} \cap  B$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo7
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $A = \{ m;a;u;t;e;q;h;s;i \}$ ; 
	\item $\overline{D} = \varnothing$ (toutes les lettres sont la \og phrase \fg{} D);
	\item $V \cap  C = \varnothing$ (consonne \textbf{et} voyelle);
	\item $V \cup C = E$ (consonne \textbf{ou} voyelle); 
	\item $A \cap  C = \{ m;q;t;h;s \}$ (consonnes de \textit{maths}) ; 
	\item $V \cap  B = \{ e \}$ (les voyelles de la \og phrase \fg{} B); 
	\item $A \cap  B = \{ m;t;e;h;s \}$ ; 
	\item $V \cup A = \{ m;a;u;t;e;q;h;s;i;o \}$ ; 
	\item $\overline{A} \cap  B = \{ j;v;r;n;p;l \}$ ;
	\item $B \cup (V \cap \overline{A}) = \{ m;j;t;e;v;r;h;o;n;p;s;l \}$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=GenTrait/Compléments Python,CodeDebut=\medskip,Compteur=false]%exocompléments

\begin{CodePiton}[Largeur=14cm,Filigrane,Alignement=center]{}
def inter(A,B):
	return A & B
def union(A,B):
	return A | B
def contr(A):
	return E-A
\end{CodePiton}

\begin{python}
from math import *
def inter(A,B):
	return A & B

def union(A,B):
	return A | B

def contr(A):
	return E-A

\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
E=set('abcdefghijklmnopqrstuvwxyz')
V=set("aeiou")
C=set("bcdfghjklmnpqrstvwxyz")
A=set("mathematiques")
B=set("etjevenereenmemetempsleterneletlephemere")
D=set("portezcevieuxwhiskyaujugeblondquifume")
print("A=",A)
print("nonD=",contr(D))
print("VetC=",inter(V,C))
print("VouC=E ?",union(V,C) == E)
print("AetC=",inter(A,C))
print("VetB=",inter(V,B))
print("AetB=",inter(A,B))
print("VouA=",union(V,A))
print("nonAetB=",inter(contr(A),B))
print("Bou(VetnonA)=",union(B,inter(V,contr(A))))
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo8
\begin{enumerate}
	\item On trouve :
	\begin{enumerate}
		\item $p(x) = (\sqrt{x} \in \N )$ : $P=\{0;1;4;9;16;25;36;49 \}$ (les carrés parfaits inférieurs à 50).
		\item $q(x) = (3x-25< 0) \land  ( \nicefrac{x}{8} \in  \N)$ : $Q=\{0;8\}$ (les multiples de 8 tels que $3x<25$).
	\end{enumerate}
	\item On trouve :
	\begin{enumerate}
		\item $A = \{45;46;47;48;49;50 \}$ : $a(x)=(45 \pp x)$.
		\item $B = \{2;3;5;7;11;13;17;19;23;29;31;37;41;43;47 \}$  : $b(x)=(x \text{ premier})$.
		\item $C = \{7;21;35;49 \}$ : $c(x)=(7x)\land(x \text{ impair})$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo9
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram2sets}[tikzoptions={scale=0.8,thick}]
		\fillOnlyB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-1.75cm] at (labelAB) {$\overline{A} \cap B$};
		}
	\end{venndiagram2sets}~~%
	\begin{venndiagram2sets}[tikzoptions={scale=0.8,thick}]
		\fillNotAorNotB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-1.75cm] at (labelAB) {$\overline{A} \cup \overline{B}$};
		}
	\end{venndiagram2sets}~~%
	\begin{venndiagram2sets}[tikzoptions={scale=0.8,thick}]
		\fillNotAorB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-1.75cm] at (labelAB) {$\overline{A} \cap \overline{B}$};
		}
	\end{venndiagram2sets}
\end{Centrage}
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram2sets}[tikzoptions={scale=0.8,thick}]
		\fillNotAorB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-1.75cm] at (labelAB) {$\overline{A \cup B}$};
		}
	\end{venndiagram2sets}~~%
	\begin{venndiagram2sets}[tikzoptions={scale=0.8,thick}]
		\fillNotAorNotB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-1.75cm] at (labelAB) {$\overline{A \cap B}$};
		}
	\end{venndiagram2sets}
\end{Centrage}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo10
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillBCapC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}B \cap C$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillA
		\fillC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}} A \cup C$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}} \overline{B}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}
\end{Centrage}
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillACapBCapC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}} A \cap B \cap C$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillA
		\fillB
		\fillC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}} A \cup B \cup C$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotABC \fillACapBNotC \fillBCapCNotA
		\fillOnlyA \fillOnlyB \fillOnlyC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{A \cap C}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}
\end{Centrage}
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotABC \fillOnlyB
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{A \cup C}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotABC \fillB \fillOnlyA
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{C} \cup B$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillBCapA \fillBCapC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}(A \cup C) \cap B$};
		}
	\end{venndiagram3sets}
\end{Centrage}
\begin{Centrage}
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillOnlyA \fillOnlyB \fillOnlyC
		\fillNotABC
		\fillACapBNotC \fillACapCNotB \fillBCapCNotA
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{A \cap B \cap C}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotABC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{A \cup B \cup C}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}~~%
	\begin{venndiagram3sets}[tikzoptions={scale=1,thick}]
		\fillNotABC
		\setpostvennhook{
			\node[yshift=-2.8cm] at (labelABC) {$\vphantom{\overline{A}}\overline{A} \cap \overline{B} \cap \overline{C}$};
		}
	\end{venndiagram3sets}
\end{Centrage}
\end{Exercice}

\end{document}